《**安德的游戏**》（英文：*Ender's
Game*，又译《**战争游戏**》、《**致命兒戲**》）是一部於1985年發布的[軍事科幻小說](../Page/軍事科幻.md "wikilink")，由美國作家[奥森·斯科特·卡德](../Page/奥森·斯科特·卡德.md "wikilink")（Orson
Scott
Card）所著，剧情设定于不久的未来，人类面临因类似昆虫而被称为（Formics）的外星生物的可能的毁灭性攻擊，於是人类联合起来，对虫族进行孤注一掷的反擊。为了指挥这个战役，人类在地球上寻找具有军事天才的少年，并且送到（International
Fleet）去接受军事训练，期望他们中有一个会成为理想的指挥官。

該小說最初是作為一部短篇小說《》，並發表於1977年8月份的《》雜誌（Analog Science Fiction and
Fact）\[1\]。此後奧森·斯科特·卡德陸續發表了一些續作和平行作品，構成了。卡德在1991年發布小說的更新版本，其中改變了一些政治事實，以便更準確地反映時代；如[蘇聯解體及](../Page/蘇聯.md "wikilink")[冷戰的結束](../Page/冷戰.md "wikilink")。

小說收穫的評論多為正面\[2\]\[3\]，且其也成為許多軍事組織的推薦選書，如[美國海軍陸戰隊](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")\[4\]。《安德的遊戲》榮獲1985年[星雲獎](../Page/星雲獎.md "wikilink")\[5\]及1986年[雨果獎兩者的最佳小說](../Page/雨果獎.md "wikilink")\[6\]。

《安德的遊戲》的續集包含《[死者代言人](../Page/死者代言人.md "wikilink")》（Speaker for the
Dead）、《》（Xenocide）、《》（Children of the Mind）及《》（Ender in
Exile），講述安德在後續旅程中到達銀河裡各個不同的世界。此外，而後的中篇小說《》（A War of
Gifts: An Ender Story）和《》（Ender's Shadow）之背景皆設在最原始的時期。

[同名小說改編電影由](../Page/戰爭遊戲_\(電影\).md "wikilink")[蓋文·胡德執導](../Page/蓋文·胡德.md "wikilink")，[阿薩·巴特菲德主演並詮釋安德](../Page/阿薩·巴特菲爾德.md "wikilink")，電影於2013年10月上映。卡德也有在其中擔任聯合製片人\[7\]。《安德的遊戲》還有被改編成兩個漫畫系列。

## 概要

### 背景

故事发生在未来，当时地球已经一次遭遇过虫族的进攻，国际舰队认为必须在世界各地寻找天资聪颖的孩童，自幼便送到国际舰队训练儿童的空间站（“战斗学校”）进行训练，把他们塑造成军事奇才，人类方可有存活的希望。

### 主角出身

主角[安德鲁·维京](../Page/安德鲁·维京.md "wikilink")，绰号安德（Ender——即“终结者”之义），是美国男孩，有一兄一姊。在卡德笔下的未来世界里，世界由于人口过多，因而实行严格的计划生育政策，三胎以上是绝对不允许的。安德的父母生下安德的哥哥（彼德）和姐姐（瓦伦蒂）时，国际舰队发现两个孩子都是神童，但是由于彼德暴戾无情，瓦伦蒂又过于温柔，国际舰队认为他们不能在军事方面成才，因此特地准许安德的父母生下第三个孩子，即安德。

安德也是个神童，很早就表露出他的天才和智慧。他自小就受到哥哥的欺负和折磨，姐姐则不惜一切代价保护安德。同时由于安德才智出众，因此国际舰队，特别是战斗学校的校长，安德的秘密指导者（Hyrum
Graff）上校，相信他是人类的最后希望，在他六岁的时候就把他送到了战斗学校。

### 战斗学校

在战斗学校裡，安德不但要学习在由学生组成的军队里进行模拟战斗，同时也要面对其他学生的妒忌、陷害以及各种其他尔虞我诈的行为。因为他在战略和领导力上的不世天才，也因为他的教师希望严格地测试他，他在战斗学校的进阶速度比其他学生要快得多。

安德首先面對的是新生训练，在这期间，他结识了阿莱，爾後成為他最要好的朋友之一。后来，校方提前结束了安德的新生训练，让他参加了名为火蜥蜴的戰隊，然而火蜥蜴的队长波让·马利德（Bonzo
Madrid）是個心胸狭隘，颇有暴力倾向的人，他不断地欺负、排擠年幼的安德，不让他参加训练或者战斗，幸亏受同樣在火蜥蜴對中遭到波让排挤的女神枪手佩查·阿卡利的照顾。在一次战斗中，安德违反了队长波让·马利德的不得开火的指令，使火蜥蜴反败为胜，然而結果波让不僅向安德大打出手，還把安德交易到野鼠艦隊。

在野鼠战队，安德结识了丁·米克（Dink
Meeker）。在和丁·米克的谈话中，丁·米克向安德坦言，他认为虫族的威胁其实并不存在，国际舰队为了保住政治权力才设立了战斗学校，而战斗学校中的儿童被剥夺了他们應有的正常童年，成为了政治斗争中无谓的牺牲品。虽然安德不同意丁·米克的论点（事实后来也证明丁·米克的论点是错误的），但是安德也因此学到了不應轻易相信他人的言論。

后来安德又转到佩查·阿卡利（Petra
Arkanian）的凤凰战队，并且进步奇快，不久便成为全校最佳的战士。同时，战斗学校的网络中运行的心理游戏也对安德进行了心理训练。这个游戏程序在某种程度上有自己的自主意识，同时也被愤世嫉俗但是好心的格拉夫校长操控。

因为安德的快速学习速度，校方将他提前提升为新组建的飞龙战队的指挥官（在平行作品《安德的影子》中，战队成员是安德的游戏系列的另一个主要角色比恩选择的）。飞龙战队本来是由一群新手所组成，但在安德的带领，五名分队长（韩楚、疯子汤姆、弗拉德、莫洛、达坡）的辅佐，和队中奇异天才比恩的协助下，飞龙战队迅速成为百战无一败的超级战队，让所有学生刮目相看，但同时也招来了怨恨和妒嫉。

安德在學時的第一个队长，波让·马利德因为嫉妒安德的能力，而试图谋杀安德（在平行作品《安德的影子》中，可以看到一些其他角色在此事件中的作用），不過最後卻演變成安德为了自卫，杀死了马利德。安德因此经历了一次心理崩溃，但是在他的姐姐瓦伦蒂·维京的帮助下走出了阴影。

### 指挥学校

在几个月的法庭审理之后，安德被提前6年提升到高级指挥学校，跳过了战术学校和初级指挥学校的学习，开始在电脑上进行和虫族的模拟战争游戏，同时安德在
学校的一些好友（如比恩、阿莱、佩查、丁·米克、以及飞龙战队的五名分队长）也派来作安德的属下。国际舰队更事先将前一次战争的英雄马泽·雷汉送上近光速旅行，延长生命，使他可以成为安德的教官。在一次又一次的模拟指挥训练中，安德和其他的天才儿童们虽然战无不胜，但是由于训练严格，以及噩梦造成的睡眠不足，使得安德在最后的考试中使用了超级的战术武器：设备医生。设备医生一旦使用，便会使任何物体化为灰烬，安德为了攻击敌人的要害，竟然用设备医生把敌人的主星球毁灭。

但是安德不知道的是，其实他所指挥的并非模拟考试。在最后一段训练中，安德实际上在通过超光速的安塞波通讯来指挥真实的战斗，他和其他孩子在“训练”中的胜利其实是人类舰队对虫族舰队的胜利。而在最后的“考试”实际上是人虫之间的决战，安德在完全不知情的情况下把虫族的母星和所有的虫族女王完全毁灭。在战斗后，安德才发现他始终被国际舰队利用，最终竟然灭绝了整个虫族，年仅11岁的他也成为了亘古未有的大屠杀者，因此陷入又一次心理崩溃。

### 战后

在虫族的威胁消失后，地球上的列强马上爆发了内战。虽然战争只持续了5天，但是人类回归列强争霸的形势已成定局。安德此时不但具有非凡的战争天才，而且他也成为全人类的英雄，极易被政治力量利用。因此，他被禁止返回地球，而和他的姐姐瓦伦蒂·维京等送上了人类的第一个殖民舰队，去开发虫族灭亡后所遗留的星球。他之后成为人类第一个外星殖民地的政府长官。

### 死者代言人之旅

安德的声名被迅速忘怀，但是他仍旧在殖民地受到尊敬。在前往殖民地的路上，他就已经发现有一些虫族使用了通心术和他交流，这也是他在高级指挥学校的噩梦的来源。通过虫族建造的建築和战斗学校的心理游戏程序关联的网络，安德了解到虫族之战起源于双方的误解和沟通困难，以及虫族仍有最后一个女王存活了下来。在发表了虫族之战的记述《虫族女王》之后，安德带上了在茧中沉睡的女王，和姐姐瓦伦蒂·维京踏上了寻找适合虫族复兴的星球的旅程。

## 評價

《安德的遊戲》收穫評論家的積極反響。該小說在1985年榮獲[星雲獎的最佳小說](../Page/星雲獎.md "wikilink")\[8\]，並於隔年拿下[雨果獎的相同獎項](../Page/雨果獎.md "wikilink")\[9\]，且前兩者皆被公認為是科幻小說界中最負盛名的兩個榮譽\[10\]\[11\]。該小說還在1986年獲[軌跡獎的提名](../Page/軌跡獎.md "wikilink")\[12\]。1999年，其在[20世紀百大英文小說的讀者票選名單上列第](../Page/20世紀百大英文小說.md "wikilink")59位\[13\]。此外，《安德的遊戲》還獲[美國圖書館協會頒發的](../Page/美國圖書館協會.md "wikilink")「百大最佳青少年書籍」。2008年，這部小說與《》共同獲頒。

## 改編

### 電影

該片由[蓋文·胡德執導](../Page/蓋文·胡德.md "wikilink")，片長1小時54分鐘\[14\]\[15\]。拍攝於2012年2月27日在路易斯安那州[新紐奧良開始](../Page/紐奧良.md "wikilink")\[16\]，電影的預告片於2013年5月釋出\[17\]，第二支預告則在同年年底發布\[18\]。美國於2013年11月1日上映\[19\]。

## 參見

  -
  -
  -
## 中文譯本

  -
  -
  -
## 參考資料

## 外部連結

  - [短篇小说完整版本](http://www.hatrack.com/osc/stories/enders-game.shtml)
    （来自奥森·斯科特·卡德的网站）

  -
[Category:1985年小说](../Category/1985年小说.md "wikilink")
[E](../Category/美國小说.md "wikilink")
[E](../Category/外星科幻小說.md "wikilink")
[E](../Category/星云奖获奖作品.md "wikilink")
[E](../Category/雨果奖获奖作品.md "wikilink")
[Category:1980年代科幻小說](../Category/1980年代科幻小說.md "wikilink")
[Category:1985年美國小說](../Category/1985年美國小說.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.